\documentclass[fleqn,10pt,a4paper,titlepage]{article}
\includeonly{common,komplexfv}

\include{common}
\usepackage{booktabs}


\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markboth{\Roman{section}. #1}{}}

\newcommand{\listazjbetu}{
  \renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}
}
\newcommand{\listazjromai}{
  \renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}
}
\newcommand{\listabetu}{
  \renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}
}
\newcommand{\listaszamkor}{
  \renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{\theenumi$^\circ$}
}
\newenvironment{enumzjromai}{\listazjromai\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}
\newenvironment{enumzjbetu}{\listazjbetu\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}

\newenvironment{enumzjr}{\begin{enumzjromai}}{\end{enumzjromai}}
\newenvironment{enumzjb}{\begin{enumzjbetu}}{\end{enumzjbetu}}


\DeclareRobustCommand{\tmspace}[3]{%
  \ifmmode\mskip#1#2\else\kern#1#3\fi\relax}
\providecommand*{\negmedspace}{\tmspace-\medmuskip{.2222em}}

\title{Visszázórendszer felhasználói dokumentáció)}
\author{Tóth László Attila (panther@elte.hu)}
\date{}
\begin{document}
  \maketitle
  \mktoc


  \begin{abstract}
    A visszázórendszer egy linuxra írt program, amely fájlokat küld át a hálózaton, broadcast UDP csomagokkal,
    elsősorban partíciót, vagy akár teljes merevlemez tartalmát. A nagy méretű fájlokat is kezeli, vagyis a 4 iB-os
    határ nincs meg. A korlát 4 TiB. A kliens által letöltött adatot egyből lehet a partícióra írni. Támogatott a
    részleges áttöltés, amikor nem kell a teljes partíciót lementeni, hanem csak egy részét, amely megváltozott.
  \end{abstract}

  \section{A visszázórendszerrről}
  A program elsősorban kisebb-nagyobb számítógépes laborok egységes adat-visszatöltésére szolgál, hogy egy-egy partíció
  vagy merevlemez tartalma a kiszolgáló gépen lévő ``mester képmás'' (image) fájléval megegyezzen. Sok programnál a
  méretkorlát 2 vagy 4 GiB, itt ez sokkal nagyobb, a visszázás módja miatt 4 TiB, vagyis pont az 1024-szerese.

  Az \texttt{rsync}-hez hasonló szerepet tölt be, a különbség annyi, hogy az előbbinél szükséges a fájlrendszer
  ismerete, hiszen fájlonként szinkronizál a szerverrel, itt a partíció egy bináris adathalmaznak tekinthető, nem
  lényeges, mi is valójában.
  
  Ugyanakkor bármilyen kisebb-nagyobb fájl is visszatölthető, ezáltal az rsync működése szimulálható.
  
  \section{A program használata}
  A visszázórendszer két bináris fájlból áll, a szerverből és a kliensből, melyek egy-egy konfigurációs állományt
  használnak, illetve további opciókat várhatnak a parancsssorból. Részletesen később olvasható.
  
  Ha csak a forrás van meg, akkor a következő pontban olvasható módon le lehet fordítani, a két program a \texttt{bin}
  könyvtárban lesz sikeres fordítás esetén, példa konfigurációs állományok találhatóak a \texttt{conf} könyvtárban, a
  \texttt{doc} könyvtárban pedig a programok man oldalai.
  
  \subsection{A program fordítása}
  A program gcc 4.0.3-as fordítóval tesztelt, régebbivel is le kell fordulnia (pl. 3.4.x). A forrás az \texttt{src}
  könyvtárban található, oda belépve egy \texttt{make} parancsot kell beírni a parancssorba. A program többszálú, ezért
  a \texttt{pthread} függvényeket használja.

  \section{A program indítása}
  A visszázórendszer két részből áll, a szerverből, ahol a visszázandó fájlok (image-ek) találhatók, valamint a
  kliensből, ami a visszatöltést végzi. Az adat broadcast UDP-n utazik a hálózaton, ezért az a célszerű, ha egyszerre
  több (sok) kliens fut, és ugyanazt töltik. A csomagok 1024 bájtnyi adatot és a fejlécet tartalmazzák.

  A lefordított bináris fájlok a \texttt{bin} könyvtárban vannak. Mindegyik egy-egy konfigurációs állományt és esetleg
  további kapcsolókat vár.

  \subsection{A szerver}
  A szerver indítása a \texttt{yars-server} paranccsal történik, az alapértelmezett beállítási fájl a
  \texttt{/etc/vissza/server.conf}. Az ettől eltérő állományt a \texttt{-f FILE} opcióval lehet megadni.
  
  \subsubsection{A konfigurációs állomány}
  A következő beállítások adhatók meg szervernek, mindegyik szükséges. A példákban az egyenlőségjel nem kötelező, elég
  egy vagy több szóköz a név-érték párok között.
  
  \texttt{broadcast = hálózat}, például \texttt{broadcast 10.0.1.255}. Ez a sor mondja meg a broadcast hálózati
  címet. Javasolt egy belső hálózati cím használata (pl. a 10.0.0.0/8-as tartomány egy része).


  \texttt{port 8766} Ezen a porton fogadja a szerver a kéréseket, hogy melyik fájl melyik részét kell elküldeni a
  hálózaton. TCP-t használ. Ez az alapértelmezett érték.
  
  \texttt{info-port 8767} Ezen a TCP porton lehet lekérdezni valamelyik image adatait.
  
  \texttt{broadcast-port = 8769} A szerver erre a portra küldi a broadcast UDP datagramokat. A kliens ezen a porton
  hallgatózik. 

  \texttt{cache-directory /tmp} Ebben a könyvtárban található az \texttt{imageinfo} fájl, amiben a szerver az image
  listát gyorstárazza.
  
  \texttt{names = LIST} Itt a \texttt{LIST} egy szóközökkel elválasztott lista, minden szó egy-egy visszatölthető fájlt
  jelöl. Amely nevek nem érvényesek, mert pl. nincsen hozzájuk tartozó fájl, azok nem kerülnek be a szerver listájába,
  vagyis a kliens nem próbálja meg letölteni.
  
  \texttt{IMAGE-NAME = FILE} Az előző listában szereplő nevek (\texttt{IMAGE-NAME}) egyike. A  korábbi foglalt neveket
  leszámítva bármilyen szóközt nem tartalmazó név érvényes. A \texttt{FILE} a szerver számítógépen adja meg az elérési
  utat. A sor összmérete 3 KiB lehet.

  \subsubsection{Megjegyzések}
  A szerver a \texttt{broadcast-port} beállítást használja fel arra, hogy honnan küldje a broadcast csomagokat. A
  megadott kapuszám felettit használja, azza a példában a 8770-eset.
  
  \subsection{A kliens}
  A kliens indítása a \texttt{yars-client} paranccsal történik, az alapértelmezett beállítási fájl a
  \texttt{/etc/vissza/client.conf}. Az ettől eltérő állományt a \texttt{-f FILE} opcióval lehet megadni.
  
  \subsubsection{A konfigurációs állomány}
  A következő beállítások adhatók meg kliensnek, mindegyik szükséges. A példákban az egyenlőségjel nem kötelező, elég
  egy vagy több szóköz a név-érték párok között.
  
  \texttt{server-ip = 10.0.1.100} Ez a szerver IP címe.
  
  \texttt{server-port = 8767} A szerver TCP \texttt{info-port}jával azonos beállítás, ahonnan az image-ek adatait lehet
  lekérdezni.
  
  \texttt{server-req-port 8766} A szerver ezen a porton fogadja a kéréseket, hogy az image melyik részét kell elküldeni.

  
  \texttt{broadcast-port = 8769} A szerver erre a portra küldi el a csomagokat.

  \subsubsection{Parancssori opciók}
  A kliens indításához a legtöbb opció elengedhetetlen, ezeket jelzi is, ha nincsenek megadva.
  
  \texttt{-f, -{}-config-file=FILE} A beállításokat tartalmazó fájl, az alapértelmezett\\ a \texttt{/etc/vissza/client.conf}
  
  \texttt{-t, -{}-targetfile=FILE} Az a fájlnév, amibe menti a letöltött adatokat.

  \texttt{-m, -{}-image=IMAGE-NAME} A visszatöltendő image neve.

  \texttt{-h, -{}-help} Az opciók rövid leírása (angolul).
  
  \texttt{-d}  Debug mód.

  \subsubsection{Megjegyzések}
  A kliens egy-egy pontot ír ki a képernyőre minden egyes megérkezett csomag esetén. Ha elveszik egy-egy csomag, majd
  későbbi indexű következik, akkor \texttt{|2|} formában jelzi, mennyi veszett el. Itt most 2 darab.
  
  A kliens csak annyi részt akar letölteni a szerverről, amennyi nincs meg neki. Ez 1 MiB-os részeket jelöl, kivéve az
  utolsót, mert az lehet kisebb is. Ekkora részekről készít ellenőrző összeget (MD5), akárcsak a szerver.
\end{document}

% Local Variables:
% fill-column: 120
% TeX-master: t
% End:
